# -*- mode: org; -*-
#+TITLE: Analyse III
#+SETUPFILE: htmlnotes.setup
#+STARTUP: showeverything

* Chapitre 1
#+attr_html: :style font-size:20px
_*Opérateurs différentiels de la physique*_
** Def: Gradient ($\nabla$)
Gradient : $\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n$

$\text{grad} f(x) = \nabla f(x) = \left(\frac{\delta f}{\delta x_1}
(x),...,\frac{\delta f}{\delta x_n} (x)\right) \in \mathbb{R^n}$
** Def: Laplacien ($\Delta$) 
Laplacien : $\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$

$\Delta f(x) = \sum\limits_{i=1}^n \frac{\delta^2 f}{\delta x_i^2} (x) \in \mathbb{R}^2$
** Def: Champ vectoriel ($F$)
Champ vectoriel : $\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n$

$F(x) = \left(F_1(x),...,F_n(x)\right)$

$F_i: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$
** Def: Divergence ($div$ ou $\nabla$.)
Divergence : $\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$


$\text{div} F = \nabla . F = \sum\limits_{i=1}^n \frac{\delta F_i}{\delta x_i}$
** Def: Rotationnel ($rot$ ou  $\Delta \times$)
Rotationnel : $\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^{\frac{n(n-1)}{2}}$
*** Pour n=2
$F: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}^2$, $F=(F_1,F_2)$

$\text{rot} F = \Delta \times F = \frac{\delta F_2}{\delta x_1} - \frac{\delta
F_1}{\delta x_2} \in \mathbb{R}$

$\left(= \begin{vmatrix}
\frac{\delta}{\delta x_1} & \frac{\delta}{\delta x_2}\\
F_1 & F_2
\end{vmatrix}\right)$
*** Pour n=3
$F: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3$, $F=(F_1,F_2,F_3)$

$\text{rot} F = \Delta \times F = \left( \frac{\delta F_3}{\delta x_2} -
\frac{\delta F_2}{\delta x_3},\frac{\delta F_1}{\delta x_3} - \frac{\delta
F_3}{\delta x_1}, \frac{\delta F_2}{\delta x_1} - \frac{\delta F_1}{\delta x_2}
\right) \in \mathbb{R}^3$

$\left(= \begin{vmatrix}
\frac{\delta}{\delta x_1} & \frac{\delta}{\delta x_2}& \frac{\delta}{\delta x_3}\\
F_1 & F_2 & F_3
\end{vmatrix}\right)$
** Propriétés
1. $\Delta f = \text{div}(\text{grad} f) = \nabla . (\nabla f)$
2. $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$ et $F: \mathbb{R}^3 \rightarrow
   \mathbb{R}^3$ *$n=3$* $\text{rot}(\nabla f) =0 \in \mathbb{R}^3$, $\text{div(rot} F) =
   0$ pour *$n=2$* $\text{rot}(\nabla) = 0 \in \mathbb{R}$ 
3. $\text{div}(f\nabla g) = f \Delta g + \nabla f \nabla g$
4. $\nabla(fg) = g \nabla f + f \nabla g$
5. $\text{div}(fF) = f \text{div} F + \nabla f F$
6. $\text{rot rot} F = - \Delta F + \nabla \text{div} F$
* Chapitre 2 
#+attr_html: :style font-size:20px
_*Intégrales curvilignes*_
** Def: Courbe simple
$\Gamma \subset \mathbb{R}^d$ est une courbe simple si $\exists I \subset
\mathbb{R}$  (intervalle) et $\gamma: I \rightarrow \mathbb{R}^d$ : continue. tel que
1. $\gamma (I) = \tau$ (courbe)
2. $\gamma (t_1) \neq \gamma(t_2)$ $\forall t_1,t_2 \in I$ (simple)
$\gamma$ : une paramétrisation.

*** Ex. 1 : Cercle 
    $\Gamma = \{ x \in \mathbb{R}^2 : |x|=1\}$ dessin cercle $\gamma:
    \left[0,2\pi\right] \rightarrow \mathbb{R}^2$ $\gamma(\theta) = (\cos
    \theta, \sin \theta)$
    #+attr_html: :width 200px
    [[file:images/an_ch2_ex_1.png]]
*** Ex. 2 : Helix
$\gamma \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^3$ $\gamma(t) = (\cos t, \sin t,t)$
#+attr_html: :width 200px
    [[file:images/an_ch2_ex_2.png]]
*** Ex. 3 : Puissances
$\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^2$ $\gamma(t) = (t^3,t^2)$
#+attr_html: :width 200px
[[file:images/an_ch2_ex_3.png]] 
*** Ex. 4: Valeur absolue
$\gamma : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^2$ $\gamma(t) = (t,|t|)$ dessin
#+attr_html: :width 200px
[[file:images/an_ch2_ex_4.png]]
*** Ex. 5 : Courbe "complexe"
$\mathbb{R}^2$ courbe pas simple
#+attr_html: :width 200px
[[file:images/an_ch2_ex_5.png]]

** Def 2 :  Courbe simple fermée
$\tau$ : courbe simple est dite fermée si $\gamma(a) = \gamma(b)$ $\left(I = \left[a,b\right]\right)$
  - Ex. [[*Ex. 1 : Cercle][1]] : fermé $\gamma(0)=\gamma(2\pi) = (1,0)$ image patate.
  - Ex. [[*Ex. 2 : Helix][2]],[[*Ex. 3 : Puissances][3]],4 : non fermé.
  
** Def 3: Courbe régulière 
$\Gamma$ : courbe est régulière si $\exists \left[a,b\right], \gamma: \gamma \cdot \left[a,b\right] \rightarrow \mathbb{R}^d$ tel que
  - $\gamma \in C^1 \left(\left[a,b\right]: \mathbb{R}^2\right)$
  - $\gamma ' (t) \neq 0 \in \mathbb{R}^d$ $\left( \left(\gamma_1'(t),...,\gamma_d'(t) \right) \neq (0,...,0) \right)$
  
- [[*Ex. 1 : Cercle][Ex.1]] : régulière $\gamma'(t) = (-\sin t, cos t) \neq (0,0)$
- [[*Ex. 2 : Helix][Ex.2]] : régulière $\gamma'(y) = (-\sin t, cos t, 1) \neq (0,0,0)$
- [[*Ex. 3 : Puissances][Ex.3]] : $\gamma' (t) = (3t^2,2t)$ et $\gamma'(0) = (0,0)$ : $\Gamma$ : n'est pas régulière.
- Ex.4 : $\gamma$ n'est pas diff. en $t=0$. Donc $\Gamma$ n'est pas régulière.

*** Remarque :
- $\Gamma$ : régulière. La ligne tangente en $\gamma(t_0)$:
(L) : $\gamma(t_0) + \gamma'(t_0)(t-t_0)$

- $\Gamma$ : courbe $\subset \mathbb{R}^d$

$f: \Gamma \rightarrow \mathbb{R}$: continue.

** Def : $\int\limits_{\Gamma} f$
$\int\limits_{\Gamma} f := \int\limits_{a}^{b} f(\gamma(t)) ||\gamma'(t)|| dt$

$\gamma : \left[a,b\right] \rightarrow \mathbb{R}^d$: une paramétrisation de $\Gamma$.

La longueur de $\Gamma$ : $\int\limits_{\Gamma} 1 = \int\limits_{a}^{b}||\gamma'(t)|| dt$

*** Retour à [[*Ex. 1 : Cercle][ex. 1]]. : 
$\int\limits_{\Gamma}f$ avec $f=1$

$= \int\limits_{0}^{2\pi} ||\gamma'(t)|| dt = \int\limits_{0}^{2\pi} 1 dt = 2\pi$

*** Ex. :
\begin{align*}
\int\limits_{\Gamma} : f(x,y) = \sqrt{x^2+4y^2}
\end{align*}
\begin{align*}
\Gamma = \left\lbrace (x,y) \in \mathbb{R}^2; 2y = x^2; x \in \left[0,1\right]\right\rbrace
\end{align*}
\begin{align*}
\gamma : \left[0,1\right] \rightarrow \mathbb{R}^2\\
t \rightarrow (t,\frac{t^2}{2})
\end{align*}
\begin{align*}
\int\limits_{\Gamma} f &= \int\limits_{0}^{1} f(\gamma(t)) || \gamma'(t)|| dt\\
&= \int\limits_{0}^{1} \sqrt{t^2 + 4 \frac{t^4}{4}} \sqrt{1 + t^2} dt\\
&= \int\limits_{0}^{1} \sqrt{t^2 + t^4} \sqrt{1 + t^2} dt\\
&= \int\limits_{0}^{1} t (1+t^2) dt = \frac{t^2}{2} + \frac{t^4}{4} \big|_0^1= \frac{3}{4} 
\end{align*}

*** Somme intégrale

\begin{align*}
\int\limits_{\Gamma}f \simeq \sum\limits_i |\Gamma_i| f(\gamma(t_i))\\
\gamma(t_i) \in \Gamma_i \\
\simeq \sum\limits_i |\Gamma_i| f(\gamma(t_i))\\
\end{align*}
$\Gamma_i = \gamma \left( \left[ t_i, t_{i+1} \right] \right)$: $\gamma$ une paramétrisation $\left[a,b\right] \rightarrow \mathbb{R}^d$

Donc $\int\limits_{\Gamma}f \simeq \sum\limits ||\gamma(t_i)'|| (t_{i+1} - t_i) f(\gamma(t_i)) \simeq \int\limits_{a}^{b} ||\gamma'(t)|| f(\gamma(t)) dt$

$(t_1) \neq \gamma(t_2)$ $\forall t_1,t_2 \in I$ (simple)
$\gamma$ : une paramétrisation.

** Def : L'intégrale curviligne pour un champ vectoriel.

$F : \Gamma \rightarrow \mathbb{R}^d$
$\Gamma$ : courbe $\gamma$ : paramétrisation sur $\left[a,b\right]$
$\int\limits_{\Gamma} F \vec{dl} := \int\limits_{a}^{b} F(\gamma(t))\cdot\gamma'(t) dt$ ($\cdot$ =produit scalaire...)

- Ex : $\int\limits_{\Gamma} F \vec{dl}$
$\Gamma = \left\lbrace (x,y) \in \mathbb{R}^2: y = \cosh x, x \in \left[0,1\right] \right\rbrace$

$F(x,y) = (x^2,0)\ \ \gamma: \left[0,1\right] \rightarrow \mathbb{R}^2$

$\gamma(t) = (t,\cosh t)$
$\int\limits_{\Gamma} F \vec{dl}$
\begin{align*}
\Gamma &=  \int\limits_{0}^{1} F(\gamma(t)) \cdot \gamma'(t) dt = \int\limits_{0}^{1} (t^2,0)\cdot(1,\sinh t) dt\\
&= \int\limits_{0}^{1} t^2 dt = \frac{1}{3}
\end{align*} 

** Def : courbe régulière _par morceau_.
$\exists \gamma \left[a,b\right] \rightarrow \mathbb{R}^d$
$t_0=a,...,t_k=b$
tel que : $\gamma \in C^1 \left(\left[t_i,t_{i+1}\right]\right)$
$\gamma'(t) \neq 0\ \forall t \neq t_i$

** Def : $\Gamma$ régulière _par morceau_:
$f : \Gamma \rightarrow \mathbb{R}$: continue.
\begin{align*}
\int\limits_{\Gamma} f := \sum\limits_{i=0}^{k-1} f(\gamma(t)) || \gamma'(t)|| dt
\end{align*}
$F: \Gamma \rightarrow \mathbb{R}^d$ : champ vectoriel:
\begin{align*}
\int\limits_{\Gamma}F \vec{dl} := \sum\limits_{i=0}^{k-1} \int\limits_{t_i}^{t_{i+1}} F(\gamma(t)) || \gamma'(t)|| dt
\end{align*}

*** Ex. : Périmètre d'un carré
#+attr_html: :width 200px
[[file:images/an_ch2_ex_6.png]]
$\Gamma = \Gamma_1 \cup \Gamma_2 \cup \Gamma_3 \cup \Gamma_4$
\begin{align*}
\Gamma_1 &= \left\lbrace (t,0): t\in \left[0,1\right] \right\rbrace\\
\Gamma_2 &= \left\lbrace (1,t-1): t\in \left[1,2\right] \right\rbrace\\
\Gamma_3 &= \left\lbrace (3-t,1): t\in \left[2,3\right] \right\rbrace\\
\Gamma_4 &= \left\lbrace (0,4-t): t\in \left[3,4\right] \right\rbrace\\
\end{align*}
$\gamma: \left[0,4\right] \rightarrow \mathbb{R}^2$
\begin{align*}
\gamma(t) = &\gamma_1(t) &\left[0,1\right]\\
 & \gamma_2(t) &\left[1,2\right]\\
 & \gamma_3(t) &\left[2,3\right]\\
 & \gamma_4(t) &\left[3,4\right]
\end{align*}


$f=1$
\begin{align*}
|\Gamma| = \int\limits_{\Gamma} f &= \int\limits_{0}^{1} || \gamma'(t)|| dt + \int\limits_{1}^{2} || \gamma'(t)|| dt\\
&+ \int\limits_{2}^{3} || \gamma'(t)|| dt  + \int\limits_{3}^{4} || \gamma'(t)|| dt\\
\end{align*}
\begin{align*}
(||\gamma'(t)||=1) = \int\limits_{0}^{1} 1 + \int\limits_{1}^{2} 1 + \int\limits_{2}^{3} 1 + \int\limits_{3}^{4} = 4
\end{align*}
\begin{align*}
\int\limits_{\Gamma}f= \sum\limits_{i=1}^4 \int\limits_{\Gamma_i}\\
\Gamma_2 : \left\lbrace (1,t) t \in \left[0,1\right] \right\rbrace
\end{align*}

* Chapitre 3
#+attr_html: :style font-size:20px
_*Champs qui dérivent d'un potentiel*_
** Def:  
$\Omega$ ouvert $\mathbb{R}^n$

$F: \Omega \rightarrow \mathbb{R}^n$

$F(x) = (F_1(x),...,F_n(x))$

On dit que $F$ dérive d'un potentiel sur $\Omega$. Si $\exists f: \Omega \rightarrow \mathbb{R}$

$f\in C^1(\Omega): \nabla f = F ds \Omega$
*** Exemple
$F(x) = x$

$f(x) = \frac{1}{2} ||x||^2 = \frac{1}{2} \sum\limits_{i=1}^n x_i^2$

$\nabla f = F$

$F$: dérive d'un potentiel.
** Théorème
$F$ dérive d'un potentiel,

$F \in C^1(\Omega)$ Alors

$\frac{\delta F_i}{\delta x_j}(x) = \frac{\delta F_j}{\delta x_i}(x) \forall i,j \in \lbrace 1,...,n\rbrace,\ \forall x \in \Omega$
*** Preuve
$F$ dérive d'un potentiel de $f$

$f$ \in C^1(\Omega)$

$\nabla f(x)= F(x) \forall x \in \Omega$

Car $F\in C^1(\Omega)$ on a

$f \in C^2(\Omega)$

Donc $\frac{\delta^2 f}{\delta x_i \delta x_j}(x) = \frac{\delta^2 f}{\delta x_j \delta x_i}(x)$ $\forall i,j \in \lbrace 1,...,n\rbrace,\ \forall x \in \Omega$ (1)

On a

$F_i(x) = \frac{\delta f}{\delta x_i}(x)$ $\forall x \in \Omega,\ \forall i$

$\frac{\delta^2 f}{\delta x_j}(x) = \frac{\delta^2 f}{\delta x_j \delta x_i}(x)$  $\forall x \in \Omega,\ \forall i,j$ (2)

$\frac{\delta^2 f}{\delta x_i}(x) = \frac{\delta^2 f}{\delta x_i \delta x_j}(x)$  $\forall x \in \Omega,\ \forall i,j$ (3)

(1) (2) (3) $\Rightarrow \frac{\delta F_i}{\delta x_j}(x) = \frac{\delta F_j}{\delta x_i}(x)$ 
** Question:
F: régulier, suppossons $\frac{\delta F_i}{\delta x_j}=\frac{\delta F_j}{\delta x_i}$ $\forall x \in \Omega,\ \forall i,j$

Est-ce que $F$ dérive d'un potentiel ?
***  Réponse
Vrai si $\Omega$ convexe ou simplement connexe.

"pas vrai": si $\Omega$ n'est pas simplement connexe.
** Théorème
$\Omega$: ouver connexe

$F: \Omega \rightarrow \mathbb{R}^n: F\in C(\Omega,\mathbb{R}^n)$

Les affirmations suivantes sont équivalentes :
1. $F$ dérive d'un potentiel
2. $\int\limits_\Gamma F dl = 0$ $\forall F$: fermée, régulière, par morceaux, dans $\Omega$

*** Preuve
(1) $\Rightarrow$ (2)

$F$: dérive d'un potentiel

$\exists f \in C^1(\Omega)$: $\nabla f(x) = F(x)$ $\forall x \in \Omega$

$\Gamma$: courbe fermée régulière.

$\gamma: [a,b]:$ $\Gamma = \gamma([a,b])$ et $\gamma(a)=\gamma(b)$

On calcule 

\begin{align*}
 \int\limits_{\Gamma} F \vec{dl} &= \int\limits_a^b F(\gamma (t)) \gamma'(t) dt\\
  &= \int\limits_a^b \nabla f(\gamma(t)) \gamma'(t) dt \\
&= \int\limits_a^b \frac{d}{dt} \left[ f(\gamma(t)) \right] dt\\
&= f(\gamma(b)) - f(\gamma(a)) = 0
\end{align*}


(2) $\Rightarrow$ (1)

On sait :

$\int\limits_{\Gamma} F \vec{dl} = 0$ $\forall \Gamma$ fermée régulière.

$\Omega$ [[https://fr.wikipedia.org/wiki/Ensemble_convexe][convexe]].

On montre $\bar{f}$ dérive d'un potentiel

On va essayer de trouver $f$ tel que

$\nabla f = F$

#+attr_html: :width 200px
[[file:images/an_ch3_01.png]]

On fixe : $x_0 \in \Omega$.

Pour $x \in \Omega$, $[x_0,x] = x_0 + t(x-x_0$ $t \in [0,1]$ 

Définition : $f(x) = \int\limits_{[x_0,x]} F \vec{dl}$

$\Omega$ convexe $\Rightarrow [x_0,x] \subset \Omega$ $\forall x \in \Omega$

On montre:

$\nabla f(x) = F(x)$ $\forall x \in \Omega$

_Rappel_

$f(y) - f(x) = \nabla f(x)(y-x)+o(||y-z||)$

$f(y) - f(x) = \int\limits_{[x_0,y]} F dl - \int\limits_{[x_0,x]} F dl$

On a

$\int\limits_{[x_0,x]} F dl + \int\limits_{[x,y]} F dl + \int\limits_{[y,x_0]} F
dl = 0$

Donc :

\begin{align*}
f(y) -f(x) &= \int\limits_{[x_0,y]} + \int\limits_{[x,y]} + \int\limits_{[y,x_0]}\\
&= \int\limits_{[x,y]} F \vec{dl}
\end{align*}

$[x,y] = \lbrace x+ t(y-x): t\in [0,1] \rbrace$

\begin{align*}
&= \int\limits_0^1 F(\gamma(t)) \gamma'(t) dt\\
&= \int\limits_0^1 F(\gamma(t)) (y-x) dt\\
&\sim \int\limits_0^1 F(x) (y-x) dt = F(x) (y-x)
\end{align*}

** Def: Convexe
$\Omega$ convexe si et seulement si $\forall x,y \in \Omega$

$[x,y] \subset \Omega$

image non-convexe, convexe

** Def: Connexe
$\Omega$ simplement connexe si et seulement si

image connexe 

** Exemple
$F(x,y) = (4 x^3 y^2, 2x^4y + y)$

Montrer que $F$ dérive d'un potentiel dans $\mathbb{R}^2$

_Solution_: On cherche $f: \nabla f = F \in \mathbb{R}^2$

$\frac{\delta f}{\delta x} = 4x^3y^2 \Rightarrow f(x,y)=x^4y^2 + g(y)$

$\frac{\delta f}{\delta y} = 2x^4y+y$

$\frac{\delta f}{\delta y} = 2 x^4 y + g'(y) = 2x^4 y + y$

Donc $g'(y) = y$

$g(y) = \frac{1}{2} y^2 + C$

Alors $f(x,y) = x^4y^2 + \frac{1}{2}y^2 + C$

Autre possiblité :

$f(x,y) = \int\limits{[0,(x,y)]} F dl$

$\lbrace \gamma(t) = (tx,ty)\ t \in [0,1] \rbrace$ 

\begin{align*}
f(x,y) &=\\
&= \int\limits_0^1 F(tx,ty) (x,y) dt\\
&= \int\limits_0^1 (4t^3x^3t^2y^2,2t^4x^4ty+ty) (x,y) dt\\
&= \int\limits_0^1(4t^5x^4y^2+2t^5x^4y^2+ty^2) dt\\
&= \int\limits_0^1(6t^5x^4y^2+ty^2) dt\\
&= x^4y^2 + \frac{1}{2}y^2
\end{align*}

** Exemple
$F=(2x\sin z, z e^y, x^2 \cos \ + e^y$

Potentiel de $F$ ?

_Solution_ On cherche $f : \nabla f = F$

$\frac{\delta f}{\delta x} = 2 x \sin z \Rightarrow f(x,y,z) = x^2 \sin \ + f_1(y,z)$

$\frac{\delta f}{\delta x} = z e^y = \frac{\delta f_1}{\delta y} (y,z)
\Rightarrow f_1(y,z) = z e^y + f_2(z)$

$\frac{\delta f}{\delta z} = x^2 \cos z + e^y = e^y + f_2'(z) + x^2 \cos z$

$f_2'(z) = 0 \Rightarrow f_2(z) = C$

$f(x,y,z) = x^2 \sin z + z e^y + C$

** Exemple
$F=\left( \frac{-y}{x^2+y^2},\frac{x}{x^2+y^2}\right)$

F est définit sur $\mathbb{R}^2 \backslash \lbrace (0,0) \rbrace$$ 

Montrer :

$\frac{\delta F_1}{\delta y} = \frac{\delta F_2}{\delta x}$

Montrer : F ne dérive pas d'un potentiel

$\frac{\delta F_1}{\delta y} = \frac{-1(x^2+y^2)+y 2y}{(x^2+y^2)^2} = \frac{y^2-x^2}{(x^2+y^2)^2}$

$\frac{\delta F_2}{\delta x} = \frac{1(x^2+y^2)-2x^2}{(x^2+y^2)^2} = \frac{y^2-x^2}{(x^2+y^2)^2}$


$\Gamma$ L le cercle unité.

$\gamma (t) = (\cos t, \sin t)$ $t \in [0,2\pi]$

\begin{align*}
\int\limits_{\Gamma} F dl &= \int\limits_0^{2\pi} (-\sin t, \cos t) (-\sin t, \cos t) dt\\
&= \int\limits_0^{2\pi} 1 dt = 2 \pi
\end{align*}
